Pcc116Code/Aula09.lean
@@ -23,6 +23,28 @@ A seguir, apresentamos um exemplo:
 class BoolEq (A : Type) where 
   beq : A → A → Bool 
 
+-- sobrecarga. 
+-- Diferentes tipos de polimorfismo na linguagem
+---- Inclusão (herança)
+---- paramétrico (generics / templates)
+---- sobrecarga (independente de contexto)
+------- Tipos de retorno não podem ser sobrecarregados de forma 
+------- arbitrária
+------- Integer.parseInt, Float.parseFloat...
+------- String -> Int   , String -> Float 
+-------- parse :: String -> a
+---- sobrecarga dependente de contexto 
+------ a escolha da implementação não depende somente do 
+------- tipo dos argumentos mas também de onde o resultado
+------- é usado.
+------- read :: String -> a 
+------- \ x -> read x && True 
+------- && :: Bool -> Bool -> Bool 
+------- True :: Bool 
+------- read x :: Bool 
+------- x :: String 
+------- read :: String -> Bool 
+-------- \ x -> read x + 1 :: Int  
 /-
 O trecho acima declara uma classe chamada BoolEq 
 que possui como parâmetro um tipo A e uma operação 
@@ -55,12 +77,310 @@ instance natEq : BoolEq ℕ := {
   beq := natBEq 
 }
 
--- definição de uma instância polimórfica 
+-- definição de uma instância polimórfica p.1, p.2  
+-- ∀ A, A → A polimórfico. 
 
 instance prodEq {A B : Type}
-                [BoolEq A][BoolEq B] : BoolEq (A × B) := {
+                [BoolEq A][BoolEq B] -- restrições 
+          : BoolEq (A × B) := {
   beq := λ p1 p2 => BoolEq.beq p1.1 p2.1 && 
                     BoolEq.beq p1.2 p2.2
 } 
 
+-- sobrecarga de literais 
+
+inductive Pos : Type where
+| one : Pos 
+| succ : Pos → Pos 
+deriving Repr 
+
+class Plus (A : Type) where 
+  plus : A → A → A 
+
+instance natPlus : Plus ℕ := {
+  plus := Nat.add 
+}
+
+-- addition over Pos 
+
+def Pos.plus (x y : Pos) : Pos := 
+  match x with 
+  | one => Pos.succ y 
+  | succ x1  => Pos.succ (plus x1 y)
+
+instance posPlus : Plus Pos := {
+  plus := Pos.plus
+}
+
+-- Adição da biblioteca é definida pela classe Add 
+
+instance posAdd : Add Pos := {
+  add := Pos.plus
+}
+
+-- pergunta: como usar números para valores de tipo Pos?
+
+-- class OfNat (A : Type)(n : ℕ) where 
+--   ofNat : A 
+
+-- ℕ = {0, 1, 2, ... 
+-- P = {1, 2, 3, ...
+
+def natPlusOne : ℕ → Pos 
+| 0 => Pos.one 
+| n + 1 => Pos.succ (natPlusOne n)
+
+instance : OfNat Pos (n + 1) where 
+  ofNat := natPlusOne n
+
+#eval Pos.plus 1 2
+
+-- # Efeitos colaterais e mônadas
+
+-- Considere a tarefa de implementar uma função 
+-- para somar o segundo, o quarto e sétimo elementos
+-- de uma lista de números naturais
+
+-- obtendo o nth elemento 
+
+def nth {A : Type} : List A → ℕ → Option A 
+| [], _ => .none 
+| x :: _, 0 => .some x
+| _ :: xs, n + 1 => nth xs n 
+
+-- usando nth, podemos definir a função
+def sum247 (xs : List ℕ) : Option ℕ := 
+  match nth xs 1 with 
+  | .some n2 => 
+    match nth xs 3 with 
+    | .some n4 => 
+      match nth xs 6 with 
+      | .some n7 => .some (n2 + n4 + n7)
+      | .none => .none 
+    | .none => .none 
+  | .none => .none 
+
+-- problemas: código poluído por casamento de padrão
+--            repetição, caso que resulta em none 
+-- solução: abstrair o padrão 
+
+def connect {A B : Type} : Option A → (A → Option B) → Option B 
+| .none, _ => .none 
+| .some x, f =>  f x
+
+
+-- definição de sum247 usando connect 
+
+def sum247Connect (xs : List ℕ) : Option ℕ := 
+  connect (nth xs 1)
+    (λ x2 => connect (nth xs 3)
+                (λ x4 => connect (nth xs 6)
+                           (λ x7 => .some (x2 + x4 + x7))))
+
+-- definição de sum247 usando bind (definido na biblioteca)
+
+def sum247Bind (xs : List ℕ) : Option ℕ :=
+  bind (nth xs 1)
+    (λ x2 => bind (nth xs 3)
+               (λ x4 => bind (nth xs 6)
+                      (λ x7 => pure (x2 + x4 + x7))))
+
+
+-- definição usando o operador para bind 
+
+def sum247Op (xs : List ℕ) : Option ℕ := 
+  nth xs 1 >>= λ x2 => 
+    nth xs 3 >>= λ x4 => 
+      nth xs 6 >>= λ x7 => pure (x2 + x4 + x7)
+
+-- definição usando do syntax sugar. 
+
+def sum247Do (xs : List ℕ) : Option ℕ := 
+  do 
+    let x2 ← nth xs 1 
+    let x4 ← nth xs 4 
+    let x7 ← nth xs 6 
+    .some (x2 + x4 + x7)
+
+
+
+/-
+# Mônadas
+
+Uma mônada é um construtor de tipos m :: Type → Type 
+que possui duas operações:
+
+pure {A : Type} : A → m A 
+bind {A B : Type} : m A → (A → m B) → m B
+
+Normalmente, o bind é representado pelo operador >>= 
+e a notação é válida para qualquer tipo que implemente
+as classes Pure e Bind 
+
+class Pure (m : Type → Type) where 
+  pure {A : Type} : A → m A 
+
+class Bind (m : Type → Type) where 
+  bind {A B : Type} : m A → (A → m B) → m B
+
+e três propriedades: 
+
+1. pure a >>= f     ≃ f a 
+2. ma >>= pure      ≃ ma  
+3. (ma >>= f) >>= g ≃ (ma >>= λ a => f a >>= g)
+
+Mônadas são usadas para representar diferentes 
+efeitos colaterais. Veremos alguns exemplos. 
+-/
+
+inductive Reader (R A : Type) : Type where 
+| MkReader : (R → A) → Reader R A 
+
+def Reader.runReader : Reader R A → R → A 
+| (Reader.MkReader f) , r => f r
+
+def Reader.pure {R A : Type} : A → Reader R A 
+| x => Reader.MkReader (λ _ => x)
+
+def Reader.bind {R A B : Type}
+                (ma : Reader R A)
+                (f : A → Reader R B) : Reader R B := 
+  Reader.MkReader (λ r => 
+      let a := Reader.runReader ma r
+      let rb := f a 
+      Reader.runReader rb r)
+
+instance {R : Type} : Pure (Reader R) where 
+  pure := Reader.pure 
+
+instance {R : Type} : Bind (Reader R) where 
+  bind := Reader.bind 
+
+-- consultando a variável de leitura 
+
+def ask {R : Type} : Reader R R :=
+  Reader.MkReader (λ r => r)
+
+-- exemplo: expressões com variáveis 
+
+inductive Expr : Type where 
+| Var : String → Expr 
+| Con : ℕ → Expr 
+| Add : Expr → Expr → Expr 
+deriving Repr 
+
+def Env := List (String × ℕ)
+
+-- interpretação usando mônada Reader 
+
+def evalR : Expr → Reader Env ℕ 
+| Expr.Var s => do 
+    let env ← ask 
+    match List.lookup s env with 
+    | .some n => pure n 
+    | .none => pure 0 
+| Expr.Con n => pure n 
+| Expr.Add e1 e2 => do 
+  let v1 ← evalR e1 
+  let v2 ← evalR e2 
+  pure (v1 + v2)
+
+-- execução 
+
+def eval : Env → Expr → ℕ 
+| env, e => Reader.runReader (evalR e) env
+
+def env : Env := [("x", 2), ("y", 5)]
+
+open Expr 
+
+def exp : Expr := Add (Var "x") (Add (Var "y") (Con 3))
+
+#eval eval env exp
+
+-- mônada de estado 
+
+inductive State (S A : Type) : Type where 
+| MkState : (S → (A × S)) → State S A 
+
+def State.runState {S A : Type} 
+  : State S A → S → (A × S) 
+| (State.MkState f) => f
+
+def State.pure {S A : Type} : A → State S A 
+| x => State.MkState (λ s => (x , s))
+
+instance {S : Type} : Pure (State S) where 
+  pure := State.pure 
+
+def State.bind {S A B : Type} : 
+  State S A → (A → State S B) → State S B 
+| sa , f => State.MkState (λ s => 
+      let r := State.runState sa s 
+      State.runState (f r.1) r.2)
+
+instance : Bind (State S) where 
+  bind := State.bind
+
+-- operações da mônada de estado 
+
+def put {S : Type} : S → State S Unit 
+| x => State.MkState (λ _ => (() , x)) 
+
+def get {S : Type} : State S S := 
+  State.MkState (λ s => (s, s))
+
+-- exemplo comandos. 
+
+inductive Stmt : Type where 
+| Assign : String → Expr → Stmt 
+| Print : Expr → Stmt 
+| Seq : Stmt → Stmt → Stmt 
+| Nop : Stmt 
+
+def Log : Type := List String 
+
+def lookupVar : String → State (Env × Log) ℕ 
+| v => do 
+  let s ← get 
+  match List.lookup v s.1 with 
+  | .some n => pure n 
+  | _ => pure 0 
+
+def updateVar : String → ℕ → State (Env × Log) Unit 
+| s , n => do 
+  let p ← get 
+  put ((s, n) :: p.1, p.2)
+
+def writeLog : ℕ → State (Env × Log) Unit 
+| n => do 
+  let p ← get 
+  put (p.1, toString n :: p.2)
+
+def evalExp : Expr → State (Env × Log) ℕ 
+| Expr.Con n => pure n 
+| Expr.Add e1 e2 => do 
+  let n1 ← evalExp e1 
+  let n2 ← evalExp e2 
+  pure (n1 + n2)
+| Expr.Var v => lookupVar v 
+
+def evalStmt : Stmt → State (Env × Log) Unit
+| Stmt.Nop => pure Unit.unit
+| Stmt.Seq s1 s2 => do 
+  evalStmt s1 
+  evalStmt s2
+| Stmt.Assign s e => do 
+  let v ← evalExp e 
+  updateVar s v
+| Stmt.Print e => do 
+  let v ← evalExp e 
+  writeLog v
+
+def evalProg : Stmt → (Env × Log)
+| s => 
+  let res := State.runState (evalStmt s) ([], [])
+  res.2 
+
+-- outro exemplo de mônada: IO 
 
